\chapter*{Resumen}\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen}

	En este trabajo se ha investigado la posibilidad de automatizar el proceso de valoración de puntos de interés de videojuegos basados en el mundo real. Se abordan tareas como la clasificación de imágenes y la selección de descripciones textuales para las mismas. Se demuestra cómo lograr la clasificación de imágenes en conjuntos abiertos y cerrados de clases, utilizando redes neuronales convolucionales. Además, se investiga cómo mejorar dicha solución utilizando un transformer multimodal en la nube, junto con un algoritmo de clasificación no supervisada. De esta manera, se demuestra cómo un mismo modelo puede manejar de manera modular y flexible todas las tareas relacionadas con imágenes y textos. \\
	\vfill\noindent\textbf{Palabras clave}: \palabrasclave
	
\paginavacia

\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

	In this paper, the possibility of automating the process of evaluating points of interest in real-world-based video games has been investigated. Tasks such as image classification and selection of textual descriptions for them are addressed. It demonstrates how to achieve open and closed set image classification using convolutional neural networks. Additionally, it explores how to improve this solution by using a multimodal transformer in cloud, along with an unsupervised classification algorithm. In this way, it demonstrates how a single model can handle all tasks related to images and texts in a modular and flexible manner. \\

	\vfill\noindent\textbf{Keywords}: \keywords